保育廣東話，要學習威爾斯人抗爭？

保育廣東話，要學習威爾斯人抗爭？
社會脈衝, 英國, 威爾斯, 廣東話, 粵語, 語言, 香港 2019年4月11日 by Brian Liu

圖片來源：Ann Wong／*CUP
聯合國把今年定為「國際本土語言年（International Year of Indigenous Languages）」，呼籲全球關注逾 1,700 種瀕危本土語言。美國有線電視新聞網（CNN）就此專題報道，談到香港廣東話受到政權打壓，建議香港人學習半世紀前的威爾斯人，他們為對抗英語主導政策而捨身抗爭，上街示威還毀壞純英語路牌，最終迫使政府改轅易轍，讓威爾斯保住了自己母語。
全球每年都有語言在地球上消失，而且愈見頻繁，電子媒體興起不但未有幫助保育，部分專家甚至認為，網上溝通模式加快小眾語言的消失。只消區區一個世代，一種語言就可以從此絕後，聯合國教科文組織（UNESCO）數據顯示，自 1950 年開始，世界就有 228 種語言滅絕。
如今英國的威爾斯，處處都是威爾斯語路牌，還擁有其中一個全球最長地名，成為國際知名的打卡聖地。但半個世紀以前，威爾斯語曾經有瀕臨滅絕危險，它的復興全賴政治領袖與社會運動的努力。

以威爾斯語命名的威爾斯小村 Llanfairpwllgwyngyllgoger-ychwyrndrobwll-llantysiliogogogoch，為世界第二長地名。 圖片來源：路透社
以毀壞純英語路牌抗爭
1847 年，英國政府曾經發表報告，指控威爾斯語要為威爾斯本土商業發展滯後負責；英語媒體亦普遍批評，威爾斯人教育水平低下，全因為威爾斯語之過。政府於是實施政策，強迫學童以英語交談，禁止在校內說威爾斯語，但凡被發現違規，涉事學童都要掛上「Welsh Not」的木板。
這種非常措施，加上英格蘭新移民人口，導致威爾斯語人口持續減少。時至 1925 年威爾斯黨（Plaid Cymru）成立當年，威爾斯境內操威爾斯語的人口，跌至僅剩 37%。

1963 年威爾士語言學會發起的一次堵路抗爭行動。 圖片來源：Wikimedia Commons
Toni Schiavone 在 1950 至 60 年代的威爾斯西部長大，對於自己母語如何淪為二等語言記憶猶新。「我們的文化被慢慢摧毀，雖然我在威爾斯語地區出生和長大，但我所受的教育，有 95% 都是以英語授課，圍繞我們的一切都是英語。曾經有預測認為，操威爾斯語人口到世紀末便會消失。」
全賴 Schiavone 與同代人的犧牲，威爾斯語消失的預言最終落空。Schiavone 是威爾士語言學會（Cymdeithas yr Iaith Gymraeg）創會成員之一，他們透過示威和直接行動進行抗爭，除靜坐抗議，還毀壞純英語路牌，以電視台沒有威爾斯語頻道為由，拒絕繳交法定的電視牌照費。1970 年代，組織成員先後因此入獄。
這場抗爭運動最終奏效，乘著威爾斯黨在地區選舉冒起，政府開始著手保育威爾斯語。1982 年正式成立威爾斯語公營電視台 S4C；1993 年通過新法例，容許法庭使用威爾斯語，在所有公共服務上，威爾斯語擁有和英語同等地位。數十年間，威爾斯語教育逐步復興，2011 年正式確立為威爾斯官方語言。
1991 年人口普查數據顯示，只剩 18.5% 威爾斯人說威爾斯語；2001 年，比例開始回升至多於 20%。1997 年取得自治權的威爾斯政府，計劃多管齊下，目標於 2050 年令威爾斯語人口回升至 100 萬。威爾斯證明語言保育政策，能夠逆轉語言的消亡，成為復興本土語言的典範，得到夏威夷、冰島和紐西蘭政府爭相仿傚。
廣東話會否淪為瀕危語言？
遠在地球的另一邊廂，威爾斯裔香港人 David Hand 縱使活在英語和廣東話環境，仍然成功培育 3 名子女 Arwen、Huw 和 Tomos 以威爾斯語為母語，但過程殊不簡單。由於妻子是操英語的澳洲人，因此他要專誠從威爾斯聘請褓姆，在家中營造威爾斯語的溝通環境，進而傳承威爾斯人的重要身份象徵。
David Hand 在香港經營威爾斯語組織 St. David’s Society of Hong Kong（Cymdeithas Dewi Sant），透過活動聯繫香港的威爾斯語社群，他認為：「要振興一套語言，挑戰之一是不能表現得落後守舊，要把它視為活生生的語言，而不是受保護的東西。」

電影「十年」劇照。
這邊廂 David Hand 在家中保住威爾斯語，那邊廂他身處的香港，卻有愈來愈多人擔心保不住自己的母語廣東話。這種恐懼可見於港產電影「十年」，其中一個故事描述未來的廣東話如何受到排擠，讓位予普通話，近年的政治發展證明，這絕不是杞人憂天。
雖然香港約 90% 人口以廣東話為母語，但香港特區政府卻一再搬出各種理由施壓，譬如說廣東話不利中文教育、廣東話不利經濟競爭，陸續有學校轉用普通話授課。有如倒退到兩個世紀以前，英國對威爾斯語的態度。教育局長楊潤雄去年便警告，全世界中文的未來發展都以普通話為主，質疑用廣東話學中文沒有前途。
在聯合國教科文組織的瀕危語言名單上，約 144 種屬於中文的少數語言，24 種瀕臨滅絕，其中包括清朝官話滿語。究竟廣東話會否步這些語言後塵，成為瀕危的語言之一？
瀕危語言計劃（Endangered Language Project）研究員 Gary Holton 認為，現時廣東話社群遍及世界各地，廣東話會否就此絕跡確實令人懷疑，但他認為香港人的疑慮不無道理。「語言要存活下來，不僅是計算使用人數多寡。究竟它是否用於教育？是否用於商業活動？抑或只可以在家中使用？如果政策根本不支持這種語言，即使使用人數夠多，語言同樣陷入困境。」

最好學埋台灣人點守護台語
香港人已經放棄廣東話啦
但人地民族就算語言係瀕危都拼命守護
香港人正低等民族

David Hand 在香港經營威爾斯語組織 St. David’s Society of Hong Kong（Cymdeithas Dewi Sant），透過活動聯繫香港的威爾斯語社群，他認為：「要振興一套語言，挑戰之一是不能表現得落後守舊，要把它視為活生生的語言，而不是受保護的東西。」

香港人就最鍾意危言聳聽
明明6百萬香港人日日用廣東話
都總係鍾意講「我喺街見到三個細路講普通話，香港人已經冇人講廣東話啦廣東話係老人語言啦」
香港人就最鍾意反其道而行
口講守護廣東話，但口就散播失敗主義，自行將廣東話定為老人語言、後生唔用
噉新嚟香港、細路仔應該點反應？佢地係咪應該覺得未來都越嚟越少人用廣東話，所以佢地都可以唔用呀？
香港人眼中嘅守護語言係咩？一個白人上蘋果動新聞講廣東話話自己愛香港=外國人都守護廣東話。香港不斷有文化人出廣東歌、廣東話劇、廣東話節目、廣東話電影係冇人講過佢地為廣東話出力嘅，反而得返嚟嘅評論係「我唔聽廣東歌、唔睇港產片」
再講多啲，香港人日日當廣東話係活生生嘅語言，但有啲人偏偏好鍾意沈醉喺悲哀情緒，冷嘲熱諷講到廣東話好似瀕危語言噉，噉做有咩作用，大家講嘢之後用下腦先

好想保護廣東話，但可以點樣做起

捉錯重點
講細路喺街講普通話突顯唔係老人先講廣東話嘅問題
而係政府同教育問題

用BNO，學好國語，但唔好無故在港使用，要表現出我識，但唔撚講既氣概，必要時用英文大佢，好似陶傑咁

所以話講嘢唔用腦
如果你想推普通話，抹黑廣東話嘅話，你會講咩？「喺街嘅細路都唔講廣東話」
明未？無論你出發點同起因係咩，同你想達到嘅效果唔同嘅話就係你嘅錯

香港人講就勇武！又自決又保衛乜乜77,上網禁個like萬人響應！要行動呀？sorry a聽日買左機票去韓國/要返工/咁危險/約左re u

睇多啲本土電影同聽多啲廣東歌

香港人未比人壓逼自己都已經放棄，點救

垃圾樓主，邊個定義廣東話老人語言？我就唔信一般人覺得香港唔應該講廣東話。乜嘢「我唔聽廣東歌」等等，你一竹竿打一船人啊？講話細路仔周街講廣東話係警告啊，乜撚嘢失播失敗主義

努力搵錢先

所以話講嘢唔用腦
1. 要推廣廣東話就要報喜不報憂?
2. 點解我講細路講廣東話就一定係抹黑同時間係害緊廣東話? 你知唔知自己講緊乜?
無論你出發點同起因係咩，同你想達到嘅效果唔同嘅話就係你嘅錯
個效果係要跟你定義?

我垃圾？我quote咋喎
同埋你同邊個警告？
同啲細路仔同新移民警告？
佢地點解要care你廣東話生定死啫
人地只係選舉一個語言嚟學
你同人講「依家啲細路講廣東話」？「香港遲早變普通話」？
我就覺得你地噉講好背道而馳啦

意見嘅嘢人人唔同
所以依家就係畀你地睇下人地威爾斯人嘅做法
人地會點做去幫一個俾人打壓嘅語言
人地就係叫人唔「警告威爾斯語會消失」人地係講「要振興一套語言，挑戰之一是不能表現得落後守舊，要把它視為活生生的語言，而不是受保護的東西。」
有咩分別自己用腦諗
講之前用腦諗下自己講嘅嘢係有咩意思

一句噉簡單：
如果你想推普通話，抹黑廣東話嘅話，你會講咩？「喺街嘅細路都唔講廣東話」

你講嘅嘢根本一樣，我理得你個心係諗咩，聽嘅人都係聽到同一句

「已經放棄」？
你開個電視聽下「已經放棄」嘅香港人講緊咩語言？
你依啲唔叫危言聳聽叫咩呀？

你望下班港豬同佢地D仔女講咩語言

用番你自己說話覆你

意見嘅嘢人人唔同

你憑咩話人地講「喺街嘅細路都唔講廣東話」就係抹黑呀?
自己諗法就大哂
你唔raise依家細路仔講多咗普通話呢件事係唔係就代表冇發生呀?
依家係你一個人覺得人地抹黑, 你一個人覺得我地間接將廣東話label做老人語言
你篇文都識講如果政策根本唔支持根本冇用, 你唔raise出嚟多啲人講邊個會理你呀?
上嚟share篇文就得?

其實香港做得唔係差㗎啦
起碼聯合國嘅瀕危語言指標到，廣東話根本唔係危險，依樣係國際指標嚟，話專家食屎嗰啲可以自己再整個標準出嚟
但要做得好啲嘅咪喺兩方面到入手：
1. 支持廣東話嘅文化產業
2. 阻止打壓廣東話嘅行動
所以我覺得「警告廣東話會滅亡」根本係背道而馳，佢又唔係支持文化產業，反而係推廣緊「普通話取代廣東話」依個資訊。二嚟散播負面情緒，影響宏觀細路同新移民對廣東話嘅態度。都越嚟越少人用，點解佢地唔用普通話？根本完全冇支持廣東話嘅功能

威爾斯文難到仆街
同醉酒佬亂㩒個keyboard冇乜分別

我叫你開電視呀
咩叫「已經放棄」呀？
林鄭係咪「已經放棄」呀？
689係咪「已經放棄」呀？
cctvb嘅新聞又係咪「已經放棄」呀？
連打壓廣東話嘅人都用緊廣東話就係「已經放棄」？
你嘅「已經放棄」嘅指標就係你口中嘅「港豬」？
我夠話火星人都講普通話啦
講數字，香港人90%每日講廣東話，包括你在內呀，你嘅「已經放棄」點得返嚟呀？

難聽啲講句
一啲人話移民走
一啲人話唔生仔
咁仲邊到搵人後繼香燈？

正正就係啲北佬嘅睇法
香港人用繁體字咁多筆劃好難學
廣東話有九個音有啲字又寫唔出/生僻

#語言係有軍隊喺背後嘅方言